Dans le chapitre précédent on a prouvé, de manière non constructive, l'existence d'une suite simpliciale pour un graphe cordal. Le but de ce chapitre est de déterminer un algorithme qui permet de calculer une telle suite simpliciale.

Dans ce but, on va utiliser des parcours de graphe.

On suppose que les graphes sont connexes.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Parcours général}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Un parcours général d'un graphe $G$, aussi nommé \textsc{Whatever First Search}, utilise un ensemble pour stocker les sommets à visiter. On retire un élément de cet ensemble de manière aléatoire
\begin{center}
\begin{algorithmic}
  \Function{Parcours}{$G$, $s_0$}
  \State $E \gets \{s_0\}$
  \State{$n \gets \textsc{ordre}(G)$}
  \State{$\sigma \gets $ tableau de $n$ termes (-1)}
  \State{$vu \gets $ tableau de $n$ termes \textsc{faux}}
  \State{$i \gets 0$}
  \While{$E\ne \emptyset$}
  \State{retirer $s$ de $E$}
  \State{$\sigma[i] \gets s$}
  \State{$i \gets i + 1$}
  \State{$vu[s] \gets \textsc{vrai}$}
  \ForAll{$t \in V(s)$}
  \If{non $vu[t]$}
  \State{ajouter $t$ à $E$}
  \EndIf
  \EndFor
  \EndWhile
  \State \Return  $\sigma$
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{center}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Sommets visités par un parcours général}{}
  Si $G$ est un graphe connexe, un parcours général produit une suite $\sigma$ qui est une permutation de l'ensemble des sommets.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $E$ l'ensemble utilisé dans l'algorithme.

  La propriété 2. signifie : $\forall i \ge 1\ \exists j\ (0 \le j < i) \land (s_j\sim s_i)$.

  $1. \Rightarrow 2.$ Dans l'algorithme, tout sommet $a\ne s_0$ a été placé pour la première fois dans $E$ comme voisin d'un sommet $a'$ lors du choix de ce dernier. On va extraire $a$ dans la suite donc on a $a'\prec_\sigma a$ et on a bien $a'\sim a$.

  $2. \Rightarrow 1.$ On montre qu'on peut extraire successivement $s_0$, $s_1$, \dots et $s_{n-1}$ de $E$.

  Lors de la première extraction, il n'y a que $s_0$ dans $E$ : on peut l'extraire

  Si on a extrait $s_0$, $s_1$, \dots et $s_{i-1}$, alors $s_i$ est adjacent à un sommet $s_j$ avec $j < i$. Lors de l'extraction de $s_j$, on a ajouté ses voisins, dont $s_i$, à $E$. Ainsi $s_i\in E$ et on peut l'extraire.

  $2. \Rightarrow 3.$ $G_0 = G\bigl[\{s_0\}\bigr]$ n'a qu'un seul sommet, il est connexe.

  Si $G_i$ est connexe alors $s_{i+1}$ admet un voisin $s_j$, sommet de $G_i$. Il existe un chemin de $s_k$ vers $s_i$ pour tout $k \le i$ donc il existe un chemin de $s_k$ à $s_{i+1}$ pour tout $k\le i+1$, $G_{i+1}$ est connexe.

  Ainsi, par récurrence $G_i$ est connexe pour tout $i$.

  $3. \Rightarrow 2.$ Si $G_i$ est connexe alors $s_i$ n'est pas isolé : il admet un voisin

  $s_j \in \{s_0, s_1, \ldots, s_{i-1}\}$ et la propriété 1. est vérifiée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
On s'intéresse à la suite des sommets obtenus lors des extractions :

$\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$. $\sigma$ permet de définir une relation d'ordre entre les sommets : $a\prec_\sigma b$ si $a=s_i$ et $b=s_j$ avec $i < j$.

En particulier $s_0 \prec_\sigma s_1 \prec_\sigma \cdots \prec_\sigma s_{n-2} \prec_\sigma s_{n-1}$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Caractérisation des parcours généraux}{parcoursGene}
Si $G = (S, A)$ est un graphe connexe et si $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ est un ordre de ses sommets alors les propriétés suivantes sont équivalentes.
\begin{enumerate}
  \item Il existe un choix des sommets dans le parcours général depuis $s_0$ qui fournit $\sigma$.
  \item Si $a\in S\setminus\{s_0\}$, il existe $a'\in S$ tel que $a'\prec_\sigma a$ et $a'\sim a$.
  \item $G_i$ est connexe pour tout $i\in 0;n-1$ avec $G_i = G\bigl[\{s_0, s_1, \ldots, s_i\}\bigr]$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $E$ l'ensemble utilisé dans l'algorithme.

La propriété 2. signifie : $\forall i \ge 1\ \exists j\ (0 \le j < i) \land (s_j\sim s_i)$.

$1. \Rightarrow 2.$ Dans l'algorithme, tout sommet $a\ne s_0$ a été placé pour la première fois dans $E$ comme voisin d'un sommet $a'$ lors du choix de ce dernier. On va extraire $a$ dans la suite donc on a $a'\prec_\sigma a$ et on a bien $a'\sim a$.

$2. \Rightarrow 1.$ On montre qu'on peut extraire successivement $s_0$, $s_1$, \dots et $s_{n-1}$ de $E$.

Lors de la première extraction, il n'y a que $s_0$ dans $E$ : on peut l'extraire

Si on a extrait $s_0$, $s_1$, \dots et $s_{i-1}$, alors $s_i$ est adjacent à un sommet $s_j$ avec $j < i$. Lors de l'extraction de $s_j$, on a ajouté ses voisins, dont $s_i$, à $E$. Ainsi $s_i\in E$ et on peut l'extraire.

$2. \Rightarrow 3.$ $G_0 = G\bigl[\{s_0\}\bigr]$ n'a qu'un seul sommet, il est connexe.

Si $G_i$ est connexe alors $s_{i+1}$ admet un voisin $s_j$, sommet de $G_i$. Il existe un chemin de $s_k$ vers $s_i$ pour tout $k \le i$ donc il existe un chemin de $s_k$ à $s_{i+1}$ pour tout $k\le i+1$, $G_{i+1}$ est connexe.

Ainsi, par récurrence $G_i$ est connexe pour tout $i$.

$3. \Rightarrow 2.$ Si $G_i$ est connexe alors $s_i$ n'est pas isolé : il admet un voisin

  $s_j \in \{s_0, s_1, \ldots, s_{i-1}\}$ et la propriété 1. est vérifiée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------

D'après le lemme \ref{lem:partielsConnexes}, une suite simpliciale vérifie 3. donc est la suite obtenue par un parcours du graphe.

\medskip

On va préciser la propriété 2. avec la la question suivante, introduite par Tarjan et Yannakakis \cite{TarYan}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Question de Tarjan et Yannakakis}{}
$G$ est un graphe connexe et $\sigma$ un ordre des sommets de $G$.

  Si $a$, $b$ et $c$ sont des sommets de $G$ tels que $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$, $a\sim b$ et $a \not\sim c$, que peut-on dire d'un sommet $c'$ tel que $c'\prec_\sigma c$ et $c'\sim c$ ?
\end{definition}
%-------------------------------------------------------------------------------
La première réponse est celle de l'existence de $c'$.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Existence dans la question de Tarjan et  Yannakakis}{}
  Si $G=(S, A)$ est un graphe connexe et si $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ est un ordre de ses sommets alors $\sigma$ est obtenu par un parcours général depuis $s_0$

  si et seulement si pour tous sommets $a$, $b$ et $c$ de $G$ tels que $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$, $a\sim b$ et $a \not\sim c$,
  il existe un sommet $c'$ tel que $c'\prec_\sigma c$ et $c'\sim c$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} Si $\sigma$ est obtenu par un parcours général depuis $s_0$ et si $a$, $b$ et $c$ vérifient $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$ alors $c\ne s_0$ donc d'après le 2 du théorème \ref{thm:parcoursGene}, il existe un sommet $c'$ tel que $c'\prec_\sigma c$  et $c'\sim c$.

\medskip

Inversement, on suppose que, pour tous sommets $a$, $b$ et $c$ de $G$ tels que $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$, $a\sim b$ et $a \not\sim c$,
il existe un sommet $c'$ tel que $c'\prec_\sigma c$ et $c'\sim c$.

Soit $c$ un sommet de $G$ distinct de $s_0$, il existe $i>0$ tel que $c=s_i$.

On considère $S'=\{s_0, s_1, \ldots, s_{i-1}\}$ et $S''=\{s_i, s_{i+1}, \ldots, s_{n-1}\}$, ils forment une partition de $S$ avec des ensembles non vides. Comme $G$ est connexe, il existe une arête $\{a, b\}$ entre $S'$ et $S''$ : $a\in S'$ et $b\in S''$ donc a $\prec_\sigma c \preccurlyeq_\sigma b$.

Si $a\sim c$, on a, en posant $c'=a$, $c' \prec_\sigma c$ et $c'\sim c$.

Si $a\not\sim c$ alors $c\ne b$ car $a\sim b$ et on peut appliquer l'hypothèse.

Dans les deux cas on a trouvé $c'$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Parcours classiques}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
On va maintenant étudier des parcours classiques avec un choix déterministe du sommet choisi à chaque étape. Ce choix dépend cependant de l'ordre des sommets pour chaque voisinage $N(s)$. On précise donc ce que signifie «\emph{être un parcours}» pour un ordre des sommets dans ce cadre.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{definition}{Ordre des sommets définissable par un parcours}{}
  Si $G$ est un graphe et $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ un ordre des sommets, on dit que $\sigma$ est un parcours s'il existe un ordre des voisins de chaque  sommet tel que le parcours du graphe depuis $s_0$ donne la suite $\sigma$.
\end{definition}

On va voir que les parcours classiques sont caractérisables par la réponse qu'il font à la question de Tarjan et Yannakakis.

Ce résultat est du à  D. Corneil et R. Krüeger, \cite{GraphSearching}.
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Parcours en largeur}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.45\linewidth}Le parcours en largeur utilise une file d'attente ; pour limiter l'occupation mémoire de celle-ci on peut n'y placer que les sommets non encore vus. On peut utiliser une boucle \texttt{for} plutôt qu'une boucle \texttt{while} pour un graphe connexe.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
\begin{center}
\begin{algorithmic}
\Function{ParcoursLargeur}{$G$, $s_0$}
	\State $F \gets \textsc{fileVide} ()$
	\State{ajouter $s_0$ à la fin de $F$}
	\State{$\sigma \gets $ tableau de $n$ termes (-1)}
	\State{$\textsc{vu} \gets $ tableau de $n$ termes Faux}
	\For{$i=0$ à \textsc{ordre}($G$) - 1}
		\State{$s \gets$ premier élément de $E$}
		\State{$\sigma[i] \gets s$}
		\State{$\textsc{vu}[s] \gets $ Vrai}
		\ForAll{$t$ voisin de $s$}
			\If{$\textsc{non vu}[t]$}
				\State{ajouter $t$ à la fin de $F$}
			\EndIf
		\EndFor
	\EndFor
	\State \Return  $\sigma$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

\medskip
On suppose connues les propriétés du parcours en largeur, en particulier les distances des sommets à $s_0$, notées $d(s_0, s)$, sont croissantes dans le parcours et si $a$ et $b$ sont à distance $\delta + 1$ de $s_0$ avec $a\prec_\sigma b$ alors l'antécédent de $a$ est avant celui de $b$ dans le parcours, l'antécédent étant le premier sommet voisin dans le parcours.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Propriété des parcours en largeur}{}
   La suite $\sigma$ obtenue par un parcours en largeur vérifie la propriété

   $\mathcal P_L$ : pour tous sommets $a$, $b$ et $c$ tels que $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$, $a\sim b$ et $a \not\sim c$, il existe un sommet $c'$ tel que $c'\sim c$ et $c'\prec_\sigma a$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On note $\delta=d(s_0, a)$.
    $a \prec_\sigma b$ donne $\delta \le d(s_0, b)$, $a\sim b$ donne $d(s_0, b)\le \delta +1$.
        On a donc $\delta \le d(s_0, c) \le d(s_0, b)\le \delta +1$.

    \begin{itemize}
        \item Si $d(s_0, c)= \delta$ alors l'antécédent de $c$, $c'$, à distance $\delta-1$ de $s_0$ précède $a$.
        \item Si $d(s_0, c) = \delta+1$ alors $d(s_0, b) = \delta+1$ ; les antécédents $c'$ et $b'$ de $c$ et $b$ respectivement vérifient $c'\preccurlyeq_\sigma b'$. Comme $a$ est aussi un voisin de $b$, on a $b'\preccurlyeq_\sigma a$ d'où $c'\preccurlyeq_\sigma a$. De plus $c'\sim c$ et $a\not\sim c$ donc $c'\ne a$, on a $c'\prec_\sigma a$.
    \end{itemize}
Dans les deux cas, on a bien $c'\sim c$ et $c' \prec_\sigma a$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
En fait cette propriété $\mathcal{P}_L$ caractérise les parcours en largeur.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Caractérisation des parcours en largeur}{}
 Un ordre des sommets d'un graphe est un parcours en largeur si et seulement si il vérifie la propriété $\mathcal{P}_L$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On a déjà vu le sens direct dans le lemme précédent.

On suppose que la suite $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ ordonnant les sommets de $G$ vérifie la propriété $\mathcal{P}_L$. On ordonne les voisinages selon la même ordre que dans $\sigma$.

On va montrer que le parcours en largeur du graphe à partie de $s_0$ va donner $\sigma$.

À chaque étape, on a définit un début de suite ; on va montrer que le parcours en largeur admet comme invariant que cette suite partielle concaténée avec les éléments (ordonnés) dans la file d'attente forme un préfixe de $\sigma$.

\begin{itemize}
  \item Avant le passage dans la boucle \texttt{for}, on n'a aucun élément de la suite des sommets et la file contient $s_0$ : la concaténation donne le préfixe $(s_0)$.
  \item On suppose que l'invariant est vérifié au début du passage pour la valeur $i$ : le début de suite est $(s_0, s_1, \ldots, s_{i-1})$ et les éléments dans la file sont $(s_i, s_{i+1}, \ldots, s_j)$.

   Le parcours ajoute dans la file d'attente les voisins de $s_i$ qui n'y ont pas encore été insérés, il sont donc de la forme $s_k$ avec $k>j$. S'il existait un sommet $s_p$ non adjacent à $s_i$ avec $j+1\le p < k$ et $s_i\sim s_k$, on serait dans la situation de la propriété $\mathcal{P}_L$ avec $a=s_i$, $b=s_k$ et $c=s_p$. $s_p$ serait alors adjacent à un sommet qui est déjà dans la suite, ce qui est impossible car lorsqu'on a introduit un sommet, il ne lui reste plus de sommets à placer.

   Ainsi les voisins de $s_i$ non encore placés dans la file sont $s_{j+1},s_{j+2}, \ldots,s_k$ et ils sont placés dans le bon ordre par construction.

   L'invariant est encore valide après les instruction de la boucle.
\end{itemize}
  L'invariant est donc vérifié à chaque étape et, après le passage pour $i=n-1$, la suite produite est bien $\sigma$.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
  Par exemple pour le graphe ci-contre, $(0, 1, 3, 2)$ est un parcours en largeur mais $(0, 1, 2, 3)$ n'en est pas un.

  Toutes les suites commençant par 1 sont des parcours en largeur.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[s] (0) at (2, 0) {0};
      \node[s] (1) at (2, 2) {1};
      \node[s] (2) at (0, 2) {2};
      \node[s] (3) at (0, 0) {3};
      \draw (3) -- (2) -- (1) -- (0) -- (3) -- (1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Parcours en profondeur}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
Le parcours en largeur utilise une pile ou peut s'écrire récursivement.

\medskip
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{algorithmic}
\Function{ParcoursProf}{$G$, $s_0$}
  \State $P \gets \textsc{pileVide} ()$
  \State{ajouter $s_0$ en tête de $P$}
  \State{$\sigma \gets $ tableau de $n$ termes (-1)}
  \State{$\textsc{vu} \gets $ tableau de $n$ termes Faux}
  \State{$i \gets 0$}
  \While{$P$ est non vide}
    \State{$s \gets$ premier élément de $P$}
    \If{$\textsc{non vu}[s]$}
      \State{$\sigma[i] \gets s$}
      \State{$i \gets i+1$}
      \State{$\textsc{vu}[s] \gets $ Vrai}
      \ForAll{$t$ voisin de $s$}
        \State{ajouter $t$ en tête de $F$}
     \EndFor
    \EndIf
  \EndWhile
  \State \Return  $\sigma$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{algorithmic}
\Function{ParcoursProf}{$G$, $s_0$}
  \State{$\sigma \gets $ tableau de $n$ termes (-1)}
  \State{$\textsc{vu} \gets $ tableau de $n$ termes Faux}
  \State{$i \gets 0$}
  \Function{traiter}{s}
    \If{$\textsc{non vu}[s]$}
      \State{$\sigma[i] \gets s$}
      \State{$i \gets i+1$}
      \State{$\textsc{vu}[s] \gets $ Vrai}
      \ForAll{$t$ voisin de $s$}
        \State{\textsc{traiter}($t$)}
      \EndFor
    \EndIf
  \EndFunction
  \State{\textsc{traiter}($s_0$)}
  \State \Return  $\sigma$
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{lemme}{Propriété des parcours en profondeur}{}
   La suite $\sigma$ obtenue par un parcours en profondeur vérifie la propriété

$\mathcal P_P$ : pour tous sommets $a$, $b$ et $c$ tels que $a\prec_\sigma c \prec_\sigma b$, $a\sim b$ et $a \not\sim c$, il existe un sommet $c'$ tel que $c'\sim c$ et $a \prec_\sigma c' \prec_\sigma c$.
\end{lemme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} Lorsque $a$ est prélevé de la pile, il place $b$ dans la pile car $b$ est adjacent à $a$. Comme $c$ est prélevé de la pile avant $b$, il y a été placé après $b$ ; comme $c$ n'est pas adjacent à $a$, il n'est pas placé par $a$. Si on note $c'$ le premier sommet qui place $c$ dans la pile après $a$, on a $a\prec_\sigma c'$ et $c' \sim c$. De plus $c$, lors du traitement de $c'$, n'a pas encore été placé avant $b$ donc n'a pas pu être traité : $c' \prec_\sigma c$. Ainsi $\mathcal P_P$ est vérifiée.
\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
Ici aussi cette propriété $\mathcal{P}_p$ caractérise les parcours en profondeur.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{theoreme}{Caractérisation des parcours en profondeur}{}
  Un ordre des sommets d'un graphe est un parcours en profondeur si et seulement si il vérifie la propriété $\mathcal{P}_p$.
\end{theoreme}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{demo} On a déjà vu le sens direct dans le lemme précédent.

  On suppose que la suite $\sigma=(s_0, s_1, \ldots, s_{n-1})$ ordonnant les sommets de $G$ vérifie la propriété $\mathcal{P}_P$. On ordonne les voisinages selon ordre inverse de celui de  $\sigma$ : les voisins de $s$ seront parcourus dans un ordre $s_{k_1}, s_{k_1}, \ldots, s_{k_p}$ avec $k_1 > k_2 > \cdots > k_p$.

  Pour montrer que le parcours en profondeur du graphe à partir de $s_0$ donne $\sigma$, on prouve par récurrence que le sommet ajouté dans la suite à l'indicie $i$ est $s_i$.

  On commence par ajouter $s_0$ qui est le seul sommet dans la file au départ.

  On suppose que les $k$ premiers sommets ajoutés sont $s_0$, $s_1$, \dots, $s_{k-1}$.

  $s_k$ est placé dans la pile car


\end{demo}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
  Par exemple pour le graphe ci-contre, $(0, 1, 3, 2)$ est un parcours en largeur mais $(0, 1, 2, 3)$ n'en est pas un.

  Toutes les suites commençant par 1 sont des parcours en largeur.
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[s] (0) at (2, 0) {0};
      \node[s] (1) at (2, 2) {1};
      \node[s] (2) at (0, 2) {2};
      \node[s] (3) at (0, 0) {3};
      \draw (3) -- (2) -- (1) -- (0) -- (3) -- (1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
%-------------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exo}[Diamètre et sous-graphe linéaire][exo:diametre]
  Prouver que si un graphe est de diamètre $a$ alors il admet un sous-graphe de type $P_{a+1}$.
  %-------------------------------------------------------------------------------
  \reponse
  %-------------------------------------------------------------------------------
  On considère deux sommets $s$ et $t$ tels que $d(s, t) = a$ il existe un chemin $(s_0,  s_1,\ldots \sim  s_{a-1}, s_a)$ de longueur $a$ entre $s$ et $t$ et aucun chemin plus court.

  On ne peut avoir d'arête entre $s_i$ et $s_j$ pour $0\le i < j-1\le a-1 $ car sinon on aurait un chemin
  $(s_0, \ldots, s_i, s_j \ldots \sim  s_a)$ de longueur $i + 1 + a-j < a$.

  Ainsi, pour $S'=\{s_0, s_1, \ldots, s_a\}$, $G[S']$ est de type $P_{a+1}$.
\end{exo}
%-------------------------------------------------------------------------------
